中科院飛彈生產線不良率偏高 天弓3加速量產計畫告吹

面對兩岸關係更加嚴峻，中國解放軍戰機遠海長航訓練常態化且挑釁我空防，蔡總統指示國防部與中科院要加速天弓三型和雄風三型飛彈量產進度，提前一年以上時間來完成，據指出，這兩年中科院更新生產線製造檢測儀器，以及新購入更先進的關鍵性組件，來加速量產進度；但系統發展中心派員進行最終全彈整合測試驗證時，近來發現小瑕疵比例偏高，為找出確切原因花了更長時間來修正，以致使量產天弓飛彈進度無加速提前。
據了解，系統發展中心過去在檢測量產飛彈過程中，發生的問題大部分會集中在某個區段或系統，只要原因找出就可迎刃而解；但最近量產所發生問題，是找出原因後，更換組件卻有不同反應，最後只能重新檢測，再次確認是否為相同原因，並重新再換組件才解決問題；另外，出現的小瑕疵偏高且個個不同，這也是過去量產飛彈不曾發生的狀況，這耗費更多的時間來解決不同的問題。

中科院己重新檢討生產線作業的整個流程，以前端各項檢測系統儀器設備是否精確？還是品管把關不嚴？所造成小瑕疵比例過高，並釐清究竟是那個環節出現了問題。

中科院原擬提前1年 完成天弓3及雄風3量產

因應兩岸關係嚴峻，蔡總統在去年初就指示國防部和中科院要加速天弓三型和雄風三型飛彈量產進度，經過國防部與中科院盤點飛彈與武器研發的期程，已要求中科院各計畫室能加速進度，提前一年來完成武器研發與量產期程，國防部則在預算額度上，依量產進度進行滾動式調整。

中科院在蔡總統執政後，全力支持國防自主政策下，中科院獲得更多的預算與增添新血加入，也分別更新生產線上的設備，加上美國對台解禁製造飛彈等武器系統設備的關鍵性零組件，因此蔡總統指示要加速天弓三型等飛彈量產與武器研發進度，應該可以達成目標。

據指出，各型量產飛彈依程序最後一關，就是由系統發展中心來進行最後測試驗證，合格後才能出廠交給各車種擔任戰備，系發中心成立以來所使用的檢測儀器設備，幾乎都是與歐美同步更新，再加上與國外技術交流，其檢測標準在中科院內是無庸置疑的。

因應兩岸關係嚴峻，蔡總統去年初就指示加速天弓三型和雄風三型飛彈量產進度；圖為海軍沱江軍艦射擊雄風三型反艦飛彈。（國防部提供）

飛彈小瑕疵比例過高 中科院加速量產告吹

據了解，但是近來量產的飛彈中，被系發中心檢測出小瑕疪的比例過高，這也讓中科院高層嚇一跳；過去量產的飛彈，若檢測不過關的問題，大部分會集中在某個區段中，或是系統中的組件問題，只要找出問題換過組件就可以解決；但是最近被檢測出的小瑕疵卻是個個不同，甚至有同樣的問題，換了相同組件卻還是解決不了，再重新檢視是那裡出現問題的過程中，結果意外的是再換一組新的組件，卻是可以通過檢測，讓系發中心懷疑是生產線上前端檢測組件的儀器，因精確度致使品質把關不嚴所出現的問題。

知情人士指出，若前端生產檢測零組件儀器設備能更精準，在系統整合上就能更精確檢視與校正，讓每個組件都符合規格，量產過程就不會發生個個不同的小瑕疪，或是同樣問題換了組件卻有不同反應。目前中科院已就發生的問題，重新檢視整個生產線的作業流程，來釐清究竟是那個部分出現問題。

海劍二防空飛彈系統進度落後 2021年量產提前擔任戰備有困難

[img]漢光36號演習「聯合火力射擊」中，海軍沱江艦再次驗證雄三超音速反艦飛彈作戰能量，但規劃作為沱江艦防空主力裝備的「海劍二防空飛彈」，在研發10多年後，國防部曾要求能提前在今年內完成作戰最終驗證，2021年3月開始量產戰備，據指出，因系統與雷達之間還進行整合等問題，僅2014年7月海劍二在淮陽號（FFG-937）濟陽級巡防艦上進行試射後，再也沒有登艦進行海上測試，雖依規劃期程海劍二今年內一定要登艦進行海上測評，而且要順利通過，否則將無法在2021年3月開始量產並提前在沱江艦部署擔任戰備。 海劍二陸上測試未達標 耽擱下半年海測計畫 因應兩岸關係日趨嚴峻，國防部已指示中科院要加速自研武器系統進度，其中艦載型海劍二防空系統被列入要求提前項目之一，中科院在海劍二計劃是在今年要完成初期作戰測試（Initial Operational Test & Evaluation），如果順利通過，才可以在2021年編預算進行量產作業，需要一年時間備料生產後，最快2022年開始出彈進行部署。 據指出，艦載型的海劍二防空飛彈系統至今都還是在陸上進行各項測試，而且系統與雷達的整合，一直沒有達到海軍的需求，加上飛彈射控問題，使得研發進度無法達成國防部提前的要求，甚至比原計劃落後許多。依計劃今年下半年海劍二要進行海上的測評，若通過初次測評才會再進行下一階段的海上作戰測評項目。 海劍二防空飛彈系統至今停留在陸上各項測試，且系統與雷達整合未達海軍需求，加上飛彈射控問題，遠比比原計劃進度落後許多。（資料照片／張哲偉攝） 迅聯系統進度落後 海劍二垂直發射期程也延宕 至於海劍二裝入MK 41垂直發射系統的研發進度，據指出，這要配合迅聯新一代作戰系統的研發進度，因迅聯系統進度落後，使得海弓三防空飛彈作戰測評進度也相對被耽擱，因此海劍二垂直發射的期程是一延再延。 據了解，海劍二防空飛彈系統目前都還是在陸上進行全系統實彈射擊測評，因問題不斷出現，使得原訂上半年要進行的海上測試也無法順利進行，因海上測評的難度更高，在雷達技術上需要克服問題更多，雖下半年有規劃進行海上測試，但是否能順利通過，進入在今年底之前完成，並進入初期作戰測試，有待觀察。[/img]